\subsection{Messung zum Kugelresonator}
\subsubsection{Messablauf}
Für die Messung des Kugelresonators sollte zuerst ein einfaches Spektrum in 10Hz Schritten für verschiedene Winkel $\alpha$ aufgenommen werden. Dieser Winkel gibt an wie die beiden Kugelhälften um eine vertikale Achse zueinander verdreht wurden. Von Interesse ist jedoch nicht diese vertikale Achse, sondern ausschließlich die Symmetrieachse, die durch Lautsprecher- und Mikrofonposition gegeben ist und der Drehwinkel $\theta$ um diese. Dieser Winkel ergibt sich
$$\theta=arccos(\frac{1}{2}cos\alpha-\frac{1}{2})$$


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/resonanz_winkel}
	\caption{Winkelabhängikeit des Übersichtsspektrum zwischen 100Hz un 8kHz}
	\label{fig:resonanzwinkel}
\end{figure}





\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/peak5000}
	\caption{Hochauflösendes Spektrum des Peaks bei ~5000Hz}
	\label{fig:peak5000}
\end{figure}

Es ist in Abb. \ref{fig:peak5000} zu beobachten, dass der erste des aufgespaltenen Peaks mit zunehmendem Winkel größer und der Zweite in seiner Intensität mit zunehmendem Winkel kleiner wird. Außerdem verschiebt sich der zweite Peak mit zunehmendem Winkel in Richtung des Ersten. Der gesamte 40\textdegree Peak ist sichtbar verbreitert. 


\subsubsection{Polardiagramme}
Um für verschiedene Resonanzen Polardiagramme erstellen zu können wurde ein hochauflösendes Spektrum zwischen 2 bis 7kHz aufgenommen (Abb. \ref{fig:HR_2_7}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/Kugelresonator_Spektrum_HR.jpg}
	\caption[]{Hochaufgelöstes Spektrum (Integrationszeit von 100ms) von 2 bis 7 kHz}
	\label{fig:HR_2_7}
\end{figure}


Für jede der im hochaufgelösten Spektrum sichtbaren Resonanzfrequenzen wurde je ein Polardiagramm von $\alpha$=180° bis 0° in 10°-Schritten aufgenommen. Den Digrammen wurden im folgenden die wahrscheinlich zugehörigen Quantenzahlen durch Vergleich mit den entsprechenden errechneten Plots zugeordnet.

\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/2287,567Hz_polar_Kugelresonator.jpg}
		\subcaption[]{2287,567 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/polar_Kugelresonator_1p_m0.jpg}
		\subcaption[]{l=1; m=0}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/3669,456Hz_polar_Kugelresonator.jpg}
		\subcaption[]{3669,456 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/polar_Kugelresonator_2d_m0.jpg}
		\subcaption[]{l=2; m=0}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/4949,455Hz_polar_Kugelresonator.jpg}
		\subcaption[]{4949,455 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/polar_Kugelresonator_3f_m0.jpg}
		\subcaption[]{l=3; m=0}
	\end{minipage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\ContinuedFloat
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/6184,876Hz_polar_Kugelresonator.jpg}
		\subcaption[]{6184,876 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/polar_Kugelresonator_l4_m0.jpg}
		\subcaption[]{l=4; m=0}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/6522,389Hz_polar_Kugelresonator.jpg}
		\subcaption[]{6522,389 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Polardiagramme/polar_Kugelresonator_1p_m0.jpg}
		\subcaption[]{l=1; m=0}
	\end{minipage}
	\caption{Vergleich von Polardiagrammen gemessen (links) und errechnet (rechts)}
	\label{fig:polar}
\end{figure}

In den Polardiagrammen Abb. \ref{fig:polar} (c) und (g) sind teilweise Aufspaltungen zu sehen, bei denen es sich vermutlich um Messfehler handelt, da es neben den von uns zugeordneten Lösung der Kugelflächenfunktionen keine anderen sinnvollen gibt.


\subsubsection{Symmetriebrechung}

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/3mm_Abstandshalter}
	\subcaption{Hochauflösendes Spektrum für 3mm Abstandshalter}
	\label{fig:3mmabstandshalter}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/6mm_Abstandshalter}
	\subcaption{Hochauflösendes Spektrum für 6mm Abstandshalter}
	\label{fig:6mmabstandshalter}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/9mm_Abstandshalter}
	\subcaption{Hochauflösendes Spektrum für 9mm Abstandshalter}
	\label{fig:9mmabstandshalter}
\end{minipage}
\caption{Vergleich des Spektrums im Kugelresonator unter Symmetriebrechung mit verschiedenen Abstandshalterdicken}
\label{fig:abstandshalter}
\end{figure}

In Abb. \ref{fig:abstandshalter} ist zu sehen das die Resonanzen sich mit zunehmenden Abstandhalterdicken immer mehr aufspalten.
In Abb. \ref{fig:l1split} ist dieser Zustand anhand der l=1 Resonanz nachgewiesen. Es ist eine sehr eindeutige Linearität zu erkennen.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/l1_split}
	\caption{Aufspaltung des l=1-peaks in Abhängigkeit der Abstandshalterdicke}
	\label{fig:l1split}
\end{figure}

Da mit einem 9mm Abstandshalter die Resonanzen nun aufgespalten sind, wurden in den Abbildungen \ref{fig:polarl1}, \ref{fig:polarl2} und \ref{fig:polarl3} erneut Polardiagramme mit Vergleich zur Simulation dargestellt; diesmal unter Unterscheidung verschiedener m. Die Simulationsbilder wurde hierbei durch ein eigenes Pythonscript erstellt, da wir es versäumt haben diese am Versuchstag im gegebenen Simulationsprogramm aufzunehmen. Es ist dabei zu beachten, dass m$\in\mathbb{N}\wedge\text{ m}\in [0,l]$. \\
Für l=1 sind jetzt also zwei mögliche Einstellungen zu erwarten. Diese konnten wir auch abbilden. Für l=2 würden sich 3 Einstellungen ergeben. Hier haben wir leider nur die Einstellungen für m=1 und m=2 abgebildet, da wir den peak zwischen diesen beiden am Messtag übersehen haben und die automatische peak erkennung ihn auch nicht erkannt hat. Stattdessen haben wir noch 2 Peaks für l=3 ermittelt. Hier wären eigentlich 4 Einstellungen möglich, aber wir konnten nur die 2 dargestellten ermitteln.


\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Symmetriebrechung/2090,146Hz_polar_Kugelresonator_9mm_spacer.jpg}
		\subcaption[]{2287,567 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{y10}
		\subcaption[]{l=1; m=0}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Symmetriebrechung/2255,068Hz_polar_Kugelresonator_9mm_spacer.jpg}
		\subcaption[]{2255,068 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering	
		\includegraphics[width=\linewidth]{y11}
		\subcaption[]{l=1; m=1}
	\end{minipage}
	\caption{Polardiagramme für l=1 Resonanz}
	\label{fig:polarl1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Symmetriebrechung/3449,631Hz_polar_Kugelresonator_9mm_spacer.jpg}
		\subcaption[]{3449,631 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering	
		\includegraphics[width=\linewidth]{y21}
		\subcaption[]{l=2; m=1}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Symmetriebrechung/3610,094Hz_polar_Kugelresonator_9mm_spacer.jpg}
		\subcaption[]{3610,094 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering	
		\includegraphics[width=\linewidth]{y22}
		\subcaption[]{l=2; m=2}
	\end{minipage}
	\caption{Polardiagramme für l=2 Resonanz}
	\label{fig:polarl2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Symmetriebrechung/4706,596Hz_polar_Kugelresonator_9mm_spacer.jpg}
		\subcaption[]{4706,596 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering	
		\includegraphics[width=\linewidth]{y32}
		\subcaption[]{l=3; m=2}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{07.12.2018/Kugelresonator/Symmetriebrechung/4889,346Hz_polar_Kugelresonator_9mm_spacer.jpg}
		\subcaption[]{4889,346 Hz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
		\centering	
		\includegraphics[width=\linewidth]{y33}
		\subcaption[]{l=3; m=3}
	\end{minipage}
	\caption{Polardiagramme für l=3 Resonanz}
	\label{fig:polarl3}
\end{figure}

\subsubsection{Analogie zur Quantenmechanik}
Die im theoretischen Hintergrund erwähnten Analogien ließen sich durch unsere Messungen bestätigen. Der Vergleich mit den Simulationen hat an mehreren Stellen gezeigt, dass sich unsere Schallwellen im Kugelresonator analog zum Wasserstoffatom durch Kugelflächenfunktionen gelöst werden können. Wird die Symmetrie durch einen Abstandshalter aufgebrochen, schaffen wir es sogar, die Entartung der m-Werte für $0,\cdot,l$ aufzuheben. Einzig die Entartung von -m und m kann durch unseren Versuchsaufbau nicht aufgehoben werden. Die Schallwellen im Kugelresonator eignen sich also unter Einbau von Platzhaltern sehr gut, die Atomorbitale qualitativ nachzubilden. Hierbei sei noch gesagt, dass sehr auf die Peakauflösung geachtet werden muss. Durch unser Problem mit der Peaküberlagerung für l=2 konnten wir leider nicht jede mögliche Einstellung nachbilden und daher nicht den l=2, m=0 Fall überprüfen. 

